<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Письмо князя Прозоровского — Шагин-Гирей-хану. ЗО апреля 1777 г.. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==Письмо князя Прозоровскаго — Шагинъ-Гирей-хану. (Приложеніе № 3).==

{{p|612}}

{{right2|<small>30-го апрѣля 1777 г.</small>}}

Изшедшаго января въ 14-й день, во время пребыванія моего съ войсками при Перекопѣ, когда по военному обряду отряженъ былъ отъ передоваго поста начальствованія г. генералъ-маіора и кавалера князя Волконскаго, малый разъѣздъ въ шести казакахъ, для надзиранія, нѣтъ-ли гдѣ шатающихся отъ войскъ самовольниковъ, вооруженные татары изъ деревни Кирхъ въ 70 человѣкахъ, напавъ на оный, одного изъ казаковъ убили, а другого ранили. Я, по изслѣдованіи подлинности, хотя и посылалъ отъ себя капитана князя Багратіона въ Бахчисарай къ обществу, требуя тогда отъ нихъ, до вступленія на престолъ еще вашей свѣтлости, примѣрнаго при томъ депутатѣ наказанія симъ, мирнаго покоя нарушителямъ, но по всѣмъ обнадеживаніямъ никакого выполненія не видѣлъ, чему, подражая кроющіеся между симъ народомъ злодѣи въ благополучное время уже владѣнія вашей свѣтлости сего мѣсяца въ 5-й день, при возвратѣ съ почты Тарханской къ Перекопу, не допустивъ до Краснаго озера въ Яру, напали на казака двое вооруженныхъ татаръ и, изрубивъ его, безчеловѣчно бросили въ степи, а лошадей пограбили, что подробнѣе усмотрѣть изволите изъ приложенія. Таковыя непріязненныя и противныя мирному положенію убійства и грабительства, чрезвычайно безпокоя меня, яко главнаго о войскахъ отъ всемилостивѣйшей моей монархини мнѣ ввѣренныхъ попечителя, заставляютъ представить все сіе вашей свѣтлости и прилежно просить, по обоимъ симъ происшествіямъ, сколько промѣрнаго такимъ продерзателямъ и нарушителямъ общаго покоя, наказанія, такъ и достойнаго обиженнымъ удовлетворенія. Я, всякій разъ вникая во всѣ и малѣйшія жалобы, отъ жителей мнѣ приносимыя, не отпущаю никогда безъ удовольствія и строгимъ войскъ своихъ обузданіемъ, доставляю всѣмъ и каждому покойную и безмятежную жизнь. Напротивъ чего ожидать долженъ и {{p|613}} отъ стороны вашей свѣтлости, что обратите свое неусыпное вниманіе на крѣпкое укрощеніе всѣхъ злодѣевъ своея области и жесточайшимъ истязаніемъ прежде попадшихъ въ сіе варварство побудитъ и паче всѣхъ и каждаго на дружелюбное обхожденіе съ истинными имъ доброжелателями. Въ чемъ первый примѣръ соразмѣрнымъ винѣ наказаніемъ вышесказанныхъ злодѣевъ можетъ увѣрить всѣхъ и каждаго изъ воиновъ мною предводимыхъ, о непоколебимой справедливости высокаго суда вашей свѣтлости и обнадежить единовременнымъ навсегда пресѣченіемъ тѣхъ коварныхъ злотвореній, каковымъ въ прошедшія времена здѣсь подвержены были, теряя немалое количество людей по дорогамъ и лѣсамъ умерщвляемыхъ. Ваша свѣтлость, яко истинный союзникъ и другъ Россіи, не оставьте безъ настоящаго выполненія сей на сосѣдственной дружбѣ основанной претензіи и утвердите тѣмъ навсегда въ безопасности соблюдающаго къ вамъ нелицемѣрное усердіе.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
